+++
title = "Работа и мощность в цепи постоянного тока"
weight = 18

[taxonomies]
authors = ["kogeletey"]

[extra]
math = true
+++

### 18\. Работа и мощность в цепи постоянного тока. Закон Джоуля-Ленца для однородного и неоднородного участков цепи. Дифференциальная форма закона Джоуля-Ленца.

C прохождение тока через проводник, неразрывно связано выделение теплоты. 
Возможны случае с однородным и неоднородным участком цепи.

## Однородный участок цепи

![conductor cross-section](https://raw.re128.net/kogeletey/knw-media/electromagnetism/conductor-cross-section.jpg)

Пусть участок заключен между 1 и 2 проводника.
Найдем работу, которую совершают силы поля. 
Через каждое сечение $dq = I dt$, а так как ток постоянный, то весь процесс будет 
эквивалентен переносу заряда от сечения 1 к 2, имеющие потенциалы.

$$
\delta A = dq(\varphi_1-\varphi_2)=I(\varphi_1-\varphi_2)dt
$$

Согласно закону сохранения эквивалентная работа выделиться и в другой форме.
Эта энергия выделяется в форме тепловой, в результате происходит нагрев проводника.
В результате работ силы поля, проводники приобретают кинетическую энергию и расходуют ее на возбуждение колебательной решетки.

## Закон Джоуля-Ленца

Получаем $A=Q dt$, $Q$ - теплота выделяемая в единицу времени

$$
Q=(\varphi_1-\varphi_2)I=RI^2
$$

### В локальной форме

Выделим в данной среде элементарный обьем в виде цилиндрика, параллельно $\vec{j}$
Поперечное сечение цилиндра $dS$, длина $dl$

$$
\delta Q=RI^2 dt=\frac{\rho dl}{dS}(j dS)^2dt=\rho j^2 dV dt
$$

$dV=dS dl$  - обьем цилиндра

## Удельная тепловая мощность
количество теплоты, выделяющееся за единицу времени обьема проводящий среды

$$
Q_{уд}=\rho j^2
$$
> удельная тепловая мощность пропорциональна квадрату плотности электрического тока и удельному сопротивлению

Если носители тока действуют только электрические силы, то получаем

$$
Q=\vec{j}\vec{E}=\sigma E^2
$$

## Неоднородный участок

Если участок цепи содержит источник, то на носители действовать и сторонние силы.
Это же относиться и к мощность, тем самым после умножения на $I$ можем получить

$$
R I^2=(\varphi_1-\varphi_2)I+\varepsilon T
$$

Последняя величина изменяет знак при изменении силы тока

## Мощность тока

Сумма этих мощностей является мощностью тока, и можно увидеть что мощность теплоты на участке будет равна мощности тока

$$
Q=\varepsilon I
$$

Последнее выражение означает что теплота выделяется только сторонними силами, роль электрического поля сводится к тому, что оно перераспределяет теплоту.

### В локальной форме

Уравнение в локальной форме можем получить умножив на $j$ обе части, тогда удельная тепловая мощность

$$
Q_{уд}=\rho j^2=\vec{j}(\vec{E}+\vec{E}^*)
$$


